荷蘭攝影師：「舖頭貓」得香港先有！

每隻貓咪，都是舖頭內的小皇帝！香港不少老店內都有養貓來捉老鼠，天天吃好、住好，與主人一同看舖，十分「駕勢」，也是本土的特色風景。荷蘭籍攝影師 Marcel Heijnen 為之著迷，前年開始走訪舊區，找尋「舖頭貓」蹤影，捕捉動物與小店間的微妙感情，也重新檢視我們忽略了的社區情懷。

全文：

貓之巧遇

Marcel Heijnen自十歲開始養貓，為資深貓奴。他居住在亞洲20多年，前年來港住在西營盤。有次，他偶爾經過附近的乾貨店，見到有隻可愛貓咪，便用手機拍下，再上載至社交網站，並建立了一個名為Hong Kong Shop Cats的相簿。日積月累下，這批「貓相」大獲好評，甚至有出版商接觸他，建議出版攝影集。於是Marcel天天拿著相機，遊走西環、深水埗、油麻地等舊區，拍下貓咪與主人的日常小確幸，並結集成書，更舉辦攝影展。

他形容「舖頭貓」為香港特式：「在歐洲，不會有那麼多店子養貓，尤其不可在出售食物的地方養貓，更不要說連鎖店及巨型購物商場了。」他笑說，在古物店、時裝店內可能偶爾會見到old lady and cat，但也不像香港店子般有外向格局（不用推門而入已見店內陳設），而香港的舖頭貓亦儼如大爺般，自在、寫意。

Marcel Heijnen去年尾出版《香港舖頭貓》，以乾貨店貓與老闆為封面。

雖然這幅作品Marcel目前最愛，但因為剛於兩個多月前拍得，來不及輯錄於書中。

貓仔

黑的召喚

「當你默默等、靜靜做，有趣的事，就在適當時機自動發生，噗的一聲pop up！」Marcel談到目前最愛的作品，相中黑貓坐在無數黑色膠索帶上，驟眼看來景物交融、耐人尋味。原來，Marcel原意並非拍攝黑貓：「那天經過深水埗一間很粗糙的竹棚庫，見到一隻啡色花貓躺在膠索帶上睡覺，想等牠醒來拍幾張照片。忽然，舖頭後方走出一隻黑貓，一開始牠坐在竹上，之後走來走去，我突然有種感覺要準備好，牠就跳到黑索帶堆上，Perfect！」 Marcel認為這幅作品富藝術感，看似經雕琢或人工合成，卻是靈光閃現的真實一刻。Marcel更有一個妙想：「說起來，也許舖頭貓之間會互通消息，提醒對方如果見到這個男人，要立即擺個靚款出來，以便有機會被印在書上，或當上cover cat！」

😻😻😻

攞正牌偷懶

一種「罐」養百樣貓，Marcel指舖頭貓天天見人，比較不怕生，多為慵懶胖胖的，但懷有不一樣的媚態及故事。當中，坐鎮海味藥材店的貓貓小花最教他印象深刻：「小花曾被前主人遺棄，並丟到垃圾堆中。老闆收養小花來驅鼠，當牠如家人般，慢慢地，小花才肯再次信人，更漸漸會跟客人玩。牠亦很乖，把自己的身體打理得很乾淨，做好『貓店員』的本分。」老闆更認為，貓的汗或分泌物會散出獨有氣味，令老鼠不敢走近。所以如果一間店內有貓，另一間沒有，那老鼠就會跑到那一間去，由此可解釋為何舊區內多間老店都有養貓。Marcel笑言，舖頭貓其實贏在起跑線：「其實不用捉老鼠的，只是住在店內已足夠！所以，舖頭貓的工作其實是懶懶閒，他們總是很chill（放鬆），哈哈！」

凝視時光

「那是一幀香港timeless的風景。我拿著相片，說那是1980年你信不信？我專挑一些老店，那片花膠、那台機器，甚至是老闆身上的毛衣，好像凝住了老香港的感覺。」不少店子人來人往，不是忙搬貨，就是忙執拾，而貓貓卻總是慢條斯理，把牠們攝進鏡頭內，就會有被凝住的感覺，是城市罕有的stillness。而Marcel拍的不止是貓，更有懷舊之意。他解釋，如海味店中，一袋袋花膠、發菜，裝在舊式大膠袋內，用尼龍繩紮著，仿如另一種城市stillness。所以書中的編排也經過細心考量：一開始舖頭貓藏在店子的wide shot內，其後貓成為相片的中心主角，到末段貓在相中的部分變小，就像被店子「吸收」了。而全書最後一張相，為紙紮小貓，仿佛訴說著貓陪伴著主人直到生命盡頭，而再timeless的東西，亦未必可捉緊。

佢地係店入面老闆 唔洗做
就有野食 得閒老細格 同客social
Social完 買賣等d靚仔做
平時坐係高高最上的位置
得閒先睇d細有無做野

外國得鋪頭狗，貓唔夠野獸打，所以養狗

香港靈感

「當你每天都見，可能會忽視牠的美。」Marcel坦言，香港令他有更多攝影靈感：「我在1995年來過香港一次，相隔了廿年後再來時，我認為MK依然很MK，中環依然很中環。更重要的是，香港的個性在狹縫中捱過來了。的確，香港多了很多高樓大廈，或是要面對內地的影響，可是，那份巨大的力量及混亂，仍然是香港。」Marcel表示，現正籌備新作《香港街市貓》，他指「街市貓」多數沒有固定主人，較怕陌生人，而街市背景亦較混亂，與老店相比為另一番截然不同的粗糙風格，也是呈現了香港另一面。訪問中，他多次提及油麻地果欄，猶如「街市貓天堂」，有意思的畫面一個接一個，令他快門按過不停。也許，我們天天穿梭這個城市，我們的家，卻沒有他看得清楚又動人。

佢地先係至高老細

黑社會睇場

影哂出黎貓義工好快出動

作品導賞

第一章：舖頭與貓的關係，較多wide shot。

書中分為四章，首部分多為店內wide shot，貓咪躲在其中，很易「走漏眼」。

第二章：舖頭貓與店主的關係，鏡頭注重兩者的交流。

古有三顧草廬，今有Marcel為了拍攝一隻舖頭貓，不惜來回十多次到訪同一間老店，看牠們如何擺pose。

第三章：貓是主角，多為有趣大特寫。

第四章：貓之離開，想表達貓被店舖「吸收」了的意境。

日本嗰D唔算咩?

來港拍攝貓咪

除了荷蘭籍攝影師Marcel被香港貓迷倒，日本電視台NHK製作的《岩合光昭の世界ネコ歩き》紀錄片中，講述了攝影師岩合光昭到世界各地拍攝貓咪，香港也是其中一站，到訪地點包括避風塘、藥材舖、蛇羹店等。岩合光昭經常伏下身軀來拍攝，與貓成水平視覺，據說可令牠們減低敵意。

香港嗰集我喺youtube到搵唔到，有冇人幫手睇下邊個網有得睇返

我認得圖中既貓
有啲仲摸過

利：西營盤撚

Swing a Shop Cat相展

日期：即日至6月4日（星期一、二休息）
時間：15:00 – 20:00
地址：土瓜灣土瓜灣道241號

好打耳呀我的媽

第二張好靚

好想摸

最驚啲貓義工嚟捉貓

養開狗都覺得影得好靚
第一張d花紋靚到

見過佢影貓
上環撚

我印象好似日本d士多有d都會有
可能我記錯

D梨

呢個題材幾特別

我都見過 海味果邊

其實點解開大對門佢地又唔會走？

貓義工

影咁靚D貓義工會睇中

Shit

外國都有bodega cat

之前bilibili 有

準備過去睇展

留名等睇相

好得意

好似死左咁

周圍行緊

與梨同眠

長旺入面有隻波子

我成身汗去睇會唔會唔好意思

以前屋企人鋪頭養左隻貓乸 收工凌晨會捐出鋪外面玩 點知俾流浪貓搞大左個肚 過一排生多左5隻搞到要養多一竇

高質post

lm

如果唔係忌廉哥咁出名我肯定會有貓義工會去偷

認真到底係隻貓係主人定人先係主人

貓義工會話放係舖頭唔係愛貓，捉返去困係籠先夠安全。祝貓仔好運。

早兩日係theguardian見到

真係有時連眼鏡鋪都有放貓

好細下

留名 等睇d偽文青又跟風 拿住支單反衝入d鋪頭影

有舖頭狗啊

LM

貓義工咩黎

鎖狗

喺Amsterdam見過舖頭貓

其他就自己過嚟睇啦
Btw 17號新展 inflow graphic
有3個攝影師嘅作品

好英

大陸都有啦

灣仔菲林明道藥房隻貓我地叫佢貓王
好撚惡
放狗行過佢會衝出黎嚇狗

正

全世界啲動物義工都係咁仆街
聽到個男人咁喊好心痛
隻狗係佢全部

好可愛啊

你一睇就知你冇比舖頭狗追過

樹大有枯枝，總有好/壞人
女友領養唐貓，上左去屋企睇完一次
過兩日已經帶埋隻貓同埋其他日常用品比女友

呢隻係咪pitbull黎

貓都要買餸

鋪頭狗勁惡勁污糟

貓：豬肉佬，有冇魚賣？

貓食得生肉

唔敢睇

當個梨係枕頭

雖然這幅作品Marcel目前最愛，但因為剛於兩個多月前拍得，來不及輯錄於書中。
[/center][/quote]

呢張好撚型

嘩屌兩隻pitbull 入面個隻仲好似冇鎖

以前返果part time 間鋪頭都有一隻
成日走出去捉甲由返黎鋪頭
仲要未死
搞到隻貓每次返黎我就埋佢身邊
佢一放口我就踩死隻強

我冇時間睇其他畫冊 仲有兩本未睇
呢本畫冊就用咗幾隻貓做主角講述佢哋嘅故事
特攝佢哋 中間再插其他舖頭貓嘅寫照 設計幾靚
本畫冊就$250 有經濟能力同有興趣嘅你哋可以買本支持下
Btw 嗰度冇聽錯係間咖啡室嚟
欣賞作品之餘 不仿買杯咖啡歎下

好得意 真係影得好好

我都鐘意影店貓，但毒L性格完全唔敢同店主店員交流，次次都係偷偷影

笑咗 捉曱甴

街坊

其實一直都有人影架啦, 早過呢個鬼佬都大把
跟乜嘢風

mk 妹

物化動物可恥！動物唔係人類既工具！

有貓貓係舖頭, 真係多一份人情味
佢地真係好乖好得意架^^

強國大撚把啦
香港專利？

表情撚死返鄉土/5p啦

黑貓好型

呢張好撚型 [/quote]
真係型到爆炸

黑貓嗰張超靚影得

睇左 好心痛 仆街義工以為自己好偉大

神邏輯

我真係好想知啲貓義工憑咩判斷隻貓係人地鋪生活得開唔開心 需唔需要你嘅幫助？
你點知佢想自由自在咁過漂泊嘅生活 抑或好似坐監咁嘅穩定生活？
定係只係想有幾多隻貓就捉幾多隻貓 放上fb
呼籲人哋捐錢畀你？

好想好似佢地咁生活

香港d動物組織真係好撚仆街
見人地隻貓/隻狗周街行就話人對隻動物唔好
一係捉佢返去絕育,一係捉佢返去人道毀滅

偷換概念,如果你行行下街比人捉返去剪生育器官/比人啪毒針你會點諗
成撚日為左攞個頭銜話自己係天使,其他佢地先係最仆街
香港愛協/貓義工同香港所有ngo一樣咁撚仆街偽善

好鬼懶

咁驚陌生人咁有敵意就唔應該放佢落舖啦

利申 成日經過車房區附近成日見到車房有狗，懶到嘔周圍趴曬太陽

書局冇得得買?
唔得閒過去

影得好靚

佢自己隻喵alley超靚，右面

Lm

香港人咁做食飽飯無做廢青
外國人咁做型有性格藝術家有社會

老豆鋪頭又係賣藥材，隻衰貓夜晚通常會留係上層（擺貨）既地方，樓下鋪面夜晚就開防盜。
但間唔中隻野會3更半夜落去行個轉，搞到警鐘響要落去關番佢

不過都養左好多年，早幾年走左冇番過黎，唔知係咪哩埋死

炮台山MTR對面有間舊書舖，果個老細養左超多貓係鋪頭內 （貓屎味好臭

唔清楚 你上網 search 下本嘢 lol

唔支持唔得
太可愛了

唔係得香港有囉

全世界都有人影舖頭貓

我都算幾早期開始follow佢ig
之前見佢話出書 即刻上網訂左
過兩日去埋個展先

留名

其實好多舖頭只當佢哋係功能貓， 只係養嚟幫手捉老鼠
有病年老一概不理， 只會養過隻

特別街市果d邊有隻隻咁幸福